%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Short Sectioned Assignment
% LaTeX Template
% Version 1.0 (5/5/12)
%
% This template has been downloaded from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
%
% Original author:
% Frits Wenneker (http://www.howtotex.com)
%
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass[paper=a4, fontsize=11pt]{scrartcl} % A4 paper and 11pt font size

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc} % Use 8-bit encoding that has 256 glyphs
%\usepackage{fourier} % Use the Adobe Utopia font for the document - comment this line to return to the LaTeX default
\usepackage[portuguese]{babel} % English language/hyphenation
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts,amsthm} % Math packages
\usepackage{mathtools}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{cite}
\usepackage{float}
\usepackage{listings}
\usepackage[]{algorithmicx}
\usepackage{algpseudocode}


%\usepackage{sectsty} % Allows customizing section commands
%\allsectionsfont{\centering \normalfont\scshape} % Make all sections centered, the default font and small caps

\usepackage{fancyhdr} % Custom headers and footers
\pagestyle{fancyplain} % Makes all pages in the document conform to the custom headers and footers
\fancyhead{} % No page header - if you want one, create it in the same way as the footers below
\fancyfoot[L]{} % Empty left footer
\fancyfoot[C]{} % Empty center footer
\fancyfoot[R]{\thepage} % Page numbering for right footer
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt} % Remove header underlines
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt} % Remove footer underlines
\setlength{\headheight}{13.6pt} % Customize the height of the header

\numberwithin{equation}{section} % Number equations within sections (i.e. 1.1, 1.2, 2.1, 2.2 instead of 1, 2, 3, 4)
\numberwithin{figure}{section} % Number figures within sections (i.e. 1.1, 1.2, 2.1, 2.2 instead of 1, 2, 3, 4)
\numberwithin{table}{section} % Number tables within sections (i.e. 1.1, 1.2, 2.1, 2.2 instead of 1, 2, 3, 4)

\setlength\parindent{0pt} % Removes all indentation from paragraphs - comment this line for an assignment with lots of text

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\newcommand{\horrule}[1]{\rule{\linewidth}{#1}} % Create horizontal rule command with 1 argument of height

\title{	
\normalfont \normalsize 
\textsc{Universidade Federal de Santa Catarina, CFM, Matemática e Computação Científica} \\ [25pt] % Your university, school and/or department name(s)
\horrule{0.5pt} \\[0.4cm] % Thin top horizontal rule
\huge Lista 6\\ % The assignment title
\LARGE MTM5531 - Iniciação Computação Científica
\horrule{2pt} \\[0.5cm] % Thick bottom horizontal rule
}

\author{Felipe dos Santos Silveira (15150451)} % Your name

\date{\normalsize 10 de Novembro de 2015} % Today's date or a custom date

\begin{document}

\maketitle % Print the title

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PROBLEMS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\section*{Exercício 2.3 - 17}

$f(x) = 230x^4 + 18x^3 + 9x^2 - 221x - 9$

\includegraphics[scale=0.4]{polynomial.png}

\begin{tabular}{ | c | c | c |}
  \hline
  Método & $[-1, 0]$ & $[0, 1]$ \\
  \hline
  Newton & -0.040659288315759 & -0.0406592883453349 \\
  Secante & -0.040659284975917 & -0.0406592858657199 \\
  Falsa Posição & -0.0406592847709266 & 0.962398418572024 \\
  
  
  \hline
\end{tabular}


\section*{Exercício 2.3 - 19}

A equação de iteração dada para o método da secante $p_n = \frac{f(p_{n-1})p_{n-2} - f(p_{n-2})p_{n-1}}{f(p_{n-1}) - f(p_{n-2})}$ pode acarretar em erros numéricos, pois para $n$ suficientemente grande $f(p_n) \approx 0$, e portanto $f(p_{n-1})p_{n-2} - f(p_{n-2})p_{n-1}$ pode causar underflow. \\
Por outro lado, a equação usual para o método da secante: $p_n = p_{n-1} - \frac{f(p_{n-1})(p_{n-1} - p_{n-2})}{f(p_{n-1}) - f(p_{n-2})}$ evita os erros catastróficos ao manter $p_{n-1}$ fora da equação, pois erros de cancelamento apenas limitarão a precisão máxima do método, e não estragarão os resultados obtidos.


\section*{Exercício 3.1 - 13}

Para determinar $y$, é necessário construir o polinômio interpolador de grau 3 à partir dos polinômios de lagrange para os dados, usando:\\
$\displaystyle P_n(x) = \sum_{i=0}^n L_{i,n}(x)$ e $\displaystyle L_{i, n}(x) = f(x_i)  \prod_{\substack{j=0 \\ j \neq i}}^n \frac{x - x_j}{x_i - x_j}$.\\

$L_{0, 3}(x) = 0 \frac{(x - 0.5)(x - 1)(x-2)}{(0 - 0.5)(0 - 1)(0 -2)} = 0$ \\
$L_{1, 3}(x) = y \frac{(x - 0)(x - 1)(x - 2)}{(0.5 - 0)(0.5 - 1)(0.5 -2)} = y \frac{x^3 - 3x^2 + 2x}{0.375} = \frac{8yx^3 - 24yx^2 + 16yx}{3} $\\
$L_{2, 3}(x) = 3 \frac{(x - 0)(x - 0.5)(x - 2)}{(1 - 0)(1 - 0.5)(1 -2)} = 3 \frac{x^3 - 2.5x^2 + x}{-0.5} = -6x^3 + 15x^2 - 6x = \frac{-18x^3 + 45x^2 - 18x}{3}$\\
$L_{3, 3}(x) = 2 \frac{(x - 0)(x - 0.5)(x - 1)}{(2 - 0)(2 - 0.5)(2 - 1)} = 2 \frac{x^3 - 1.5x^2 + 0.5x}{3} = \frac{2x^3 - 3x^2 + x}{3} $\\


Agora, sabendo que $P_3(x) = ax^3 + bx^2 + cx + d = L_{0, 3}(x) + L_{1, 3}(x) + L_{2, 3}(x) + L_{3, 3}(x)$. Temos que:\\
$P_3(x) = \frac{(8y-16)x^3 + (42 - 24y)x^2 + (-17 + 16y)x}{3} = ax^3 + bx^2 + cx + d$.
Pelo, enunciado, sabemos que $a = 6$, portanto, $\frac{8y - 16}{3} = 6 \Rightarrow 8y - 16 = 18 \Rightarrow y = \frac{17}{4}$.\\
Portanto, $P_3(x) = 6x^3 -20x^2 + 17 x $. \\
Então $P_3(0.5) = 4.25$.



\section*{Exercício 3.1 - 19 b}

$f(x) = sin(\ln {x})$\\
$f(2) = 0.63896127631363475$ \\
$f(2.4) = 0.76784387707588175$ \\
$f(2.6) = 0.81660904879577134$\\

Construindo o polinômio interpolador, e arredondando os valores de $f$ para 5 casas decimais:
$L_{0,2}(x) = 0.63896 \frac{25x^2 - 125x + 156}{6}$\\
$L_{1,2}(x) = 0.76784 \frac{-25x^2 + 115x + 130}{2}$\\
$L_{2,2}(x) = 0.81661 \frac{25x^2 - 110x + 120}{3}$\\
$P_2(x) = -0.13058x^2  + 0.89688 x - 0.63224$

O erro absoluto de $P_2$ em $[2, 2.6]$ é dado por $\displaystyle \frac{f^{(3)}(\xi)}{(3)!}\prod_{i=0}^2 (x - x_i) $, com $\xi \in [2, 2.6]$.

Agora para achar o máximo possível para o erro, é necessário achar cotas superiores para $f^{(3)}(\xi)$ e $\displaystyle \prod_{i=0}^2 (x - x_i)$.\\

Observando que $f^{(3)}(x) = \frac{3\sin(\ln x) + \cos(\ln x)}{x^3}$ e que $f^{(4)}(x) = \frac{-10 \sin(\ln x)}{x^4}$. Por $f^{(4)}$, sabemos que $f^{(3)}$  é decrescente em $[2,2.6]$, e portanto seu máximo é em $x=2$.\\
Agora é necessário achar o máximo para $\displaystyle | \prod_{i=0}^2 (x - x_i)| = |x^3 - 7x^2 + \frac{406}{25}x - \frac{312}{25} |$ no intervalo $[2,2.6]$, que acontece em $f^{(3)}(2.15695) \approx 0.0169009$.\\

Portanto o erro absuluto máximo de $P_2$ em $[2,2.6]$ é $\leq \frac{0.6389 \times 0.0169009}{6} = 0.0018$


\section*{Exercício 3.1 - 19 d}

$f(x) = \cos x + \sin x$ \\
$f(0) = 1$ \\
$f(0.25) = 1.2163163809651676$ \\
$f(0.5) = 1.3570081004945758$ \\
$f(1) = 1.3817732906760363$ \\

{0.25, 1.21632} {0.5,  1.35701} {1, 1.38177}

Construindo o polinômio interpolador, e arredondando os valores de $f$ para 5 casas decimais:
$L_{0,3}(x) = -8x^3 + 14x^2 -7x + 1$ \\
$L_{1,3}(x) = 1.21632 \frac{64x^3 - 96x^2 + 32x}{3}$ \\
$L_{2,3}(x) = 1.35701 (-16x^3 + 20x^2 - 4x)$ \\
$L_{3,3}(x) = 1.38177 \frac{8x^3 - 6x^2 + x}{3}$ \\
$P_3(x) = -0.07928x^3  -0.54558x^2  +1.00663x + 1$\\

O erro absoluto de $P_3$ em $[0, 1]$ é dado por $\displaystyle \frac{f^{(4)}(\xi)}{(4)!}\prod_{i=0}^3 (x - x_i) $, com $\xi \in [0, 1]$.\\
Notando que $f^{(4)}(x) = f(x)$, e que o máximo ocorre em $f(\frac{\pi}{4}) = \sqrt{2}$ e ainda que o máximo de $g(x) = |(x - 0) (x - 0.25) (x - 0.5) (x-1)|$ ocorre em $g(0.831586) = 0.0270082$.\\
Portanto o erro absuluto máximo de $P_3$ em $[0,1]$ é $\leq \frac{\sqrt{2} \times 0.0270082}{4!} \approx 0.00159$.


\section*{Exercício 3.1 - 33 }

\subsection*{a - i}

$B_3(x) = \binom{3}{0} f(\frac{0}{3}) x^0 (1 - x)^3 + \binom{3}{1} f(\frac{1}{3}) x^1 (1 - x)^2 + \binom{3}{2} f(\frac{2}{3}) x^2 (1 - x)^1 + \binom{3}{3} f(\frac{3}{3}) x^3 (1 - x)^0 = $\\
$0 + \frac{3!}{1! 2!} \frac{1}{3} x (1 - x)^2 + \frac{3!}{2! 1!} \frac{2}{3} x^2 (1 - x)^1 + \frac{3!}{3! 0!} \frac{3}{3} x^3 = (0) + (x^3 - 2x^2 + x) + (-2x^3 + 2x^2) + (x^3) = x$.

\subsection*{a - ii}

$B_3(x) = \binom{3}{0} f(\frac{0}{3}) x^0 (1 - x)^3 + \binom{3}{1} f(\frac{1}{3}) x^1 (1 - x)^2 + \binom{3}{2} f(\frac{2}{3}) x^2 (1 - x)^1 + \binom{3}{3} f(\frac{3}{3}) x^3 (1 - x)^0 = $\\
$\frac{3!}{0! 3!} 1 x^0 (1 - x)^3 + \frac{3!}{1! 2!} 1 x^1 (1 - x)^2 + \frac{3!}{2! 1!} 1 x^2 (1 - x)^1 + \frac{3!}{3! 0!} 1 x^3 (1 - x)^0 = (-x^3 +3x^2 -3x + 1) + (3x^3 - 6x^2 + 3x) + (-3x^3 + 3x^2) + (x^3)) = 1$.

\subsection*{b}

$\displaystyle \binom{n-1}{k-1} = \frac{(n-1)!}{(k-1)!(n-1-k+1)!} = \frac{(n-1)!}{(k-1)!(n-k)!} \frac{n}{k} \frac{k}{n} = \frac{n!}{k!(n-k)!} \frac{k}{n} = \binom{n}{k} \frac{k}{n}$

\subsection*{c}


Para $f(x) = x^2$:\\
$\displaystyle B_n(x) = \sum_{k=0}^n \binom{n}{k} f\left( \frac{k}{n} \right) x^k (1 - x)^{n-k} = \sum_{k=0}^n \binom{n}{k} \left( \frac{k}{n} \right)^2 x^k (1 - x)^{n-k} = $ \\
$\displaystyle = \sum_{k=0}^n \binom{n-1}{k-1} \frac{k}{n} x^k (1 - x)^{n-k} = 0 + \sum_{k=1}^n \binom{n-1}{k-1} \frac{k}{n} x^k (1 - x)^{n-k} = $ \\
$\displaystyle = \sum_{k=0}^{n-1} \binom{n-1}{k} \frac{k+1}{n} x^{k+1} (1 - x)^{n-k-1} = \frac{x}{n} \sum_{k=0}^{n-1} \binom{n-1}{k} (k+1) x^k (1 - x)^{n-k-1} = $ \\
$\displaystyle = \frac{x}{n} \left[ \sum_{k=0}^{n-1} \binom{n-1}{k} k x^k (1 - x)^{n-k-1} + \sum_{k=0}^{n-1} \binom{n-1}{k} x^k (1 - x)^{n-k-1} \right]$. \\

Por hipótese, $\displaystyle \sum_{k=0}^{n-1} \binom{n-1}{k} x^k (1 - x)^{n-k-1} = 1$\\
Agora, note que:\\
$\displaystyle \sum_{k=0}^{n-1} \binom{n-1}{k} k x^k (1 - x)^{n-k-1} = \sum_{k=1}^{n-1} \binom{n-1}{k} k x^k (1 - x)^{n-k-1} = $ \\
$\displaystyle \sum_{k=1}^{n-1} \binom{n-1}{k} \frac{k}{n-1} (n-1) x^k (1 - x)^{n-k-1} = \sum_{k=1}^{n-1} \binom{n-2}{k-1} (n-1) x^k (1 - x)^{n-k-1} = $ \\
$\displaystyle \sum_{k=0}^{n-2} \binom{n-2}{k} (n-1) x^{k+1} (1 - x)^{n-k-2} = (n-1) x \sum_{k=0}^{n-2} \binom{n-2}{k} x^k (1 - x)^{n-k-2} = (n-1) x$\\


Portanto:\\
$\displaystyle B_n(x) = \frac{x}{n} \left( (n-1) x + 1  \right) = \left( \frac{n-1}{n} \right) x^2 + \frac{1}{n} x$.

\subsection*{d}


$\displaystyle \left| B_n(x) - x^2 \right| \leq 10^{-6} \iff \left| \left( \frac{n-1}{n} \right) x^2 + \frac{1}{n} x -x^2 \right| \leq 10^{-6} \iff \left| \frac{x - x^2}{n} \right| \leq 10^{-6} \iff \left| x - x^2 \right| 10^6 \leq n$.\\

Como o máximo de $\left| x - x^2 \right|$ em $[0,1]$ é $0.25$:\\
$n \geq 10^6 \times 0.25 \iff n \geq 250000$.


\end{document}
